% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\useproflyclib{ecritures}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\setmonofont{Fira Mono}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage{cp-preambule}
\usepackage{customenvs}
\usepackage{FenetreCas}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe={BTS SIO1},matiere={[UF2]},typedoc=CHAPITRE~,numdoc=04,titre={Exercices.Chapitre.04.Correction},mois=Février,annee=2024]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
%divers
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\NumeroPage}}
%divers

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part{CH04 - Dérivation - Exercices (Correction)}

\smallskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo1
\begin{enumerate}
	\item On utilise les techniques liées aux tableaux de signes.
	\begin{enumerate}
		\item $-3x^2-12x+15$ est une expression du second degré, avec 2 racines, $x_1=-5$ et $x_2=1$ et $a=-3\ominus$:
		%
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$,$-5$,$1$,$+\infty$}
				\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,}
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=pa-d+,Racines={-5/1},Couleur=blue]{1}[0.75][1.5]
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item $(5x+10)\e^{-2x}$ est un produit d'une fonction affine par une exponentielle :
		%
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$/0.8,$(5x+10)$/0.8,$\e^{-2x}$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$,$-2$,$+\infty$}
				\tkzTabLine{,-,z,+,}
				\tkzTabLine{,+,t,+,}
				\tkzTabLine{,-,z,+,}
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-2},Couleur=red]{1}[0.75][1.5]
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo-,Couleur=CouleurVertForet]{2}[0.75][1.5]
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item $\dfrac{x+3}{x+1}$ est un quotient de deux fonctions affines :
		%
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[double distance=2]
				\tkzTabInit{$x$/0.8,$x+3$/0.8,$x+1$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$,$-3$,$-1$,$+\infty$}
				\tkzTabLine{,-,z,+,t,+,}
				\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,}
				\tkzTabLine{,+,z,-,d,+,}
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-3},Couleur=gray]{1}[0.75][1.5]
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={-1},Couleur=magenta]{2}[0.75][1.5]
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
	\item On utilise les techniques de transformations avant de passer aux tableaux de signes.
	\begin{enumerate}
		\item $x+1-\dfrac6x = \dfrac{(x+1)\times x}{x}-\dfrac6x = \dfrac{x^2+x-6}{x}$ :
		%
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[double distance=2]
				\tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/0.8,$x^2+x-6$/0.8,$x$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$,$-3$,$0$,$2$,$+\infty$}
				\tkzTabLine{,+,z,-,t,-,z,+,}
				\tkzTabLine{,-,t,-,z,+,t,+,}
				\tkzTabLine{,-,z,+,d,-,z,+,}
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=pa+d+,Racines={-3/2},Couleur=orange]{1}[0.75][1.5]
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={0},Couleur=teal]{2}[0.75][1.5]
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item $-3\,\e^{2x} + 2(x-1)\,\e^{2x} = \e^{-2x} {\left(-3+2(x-1)\right)}=\e^{-2x}(2x-5)$ :
		%
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
				\tkzTabInit{$x$/0.8,$(2x-5)$/0.8,$\e^{-2x}$/0.8,expr/0.8}{$-\infty$,${2,5}$,$+\infty$}
				\tkzTabLine{,-,z,+,}
				\tkzTabLine{,+,t,+,}
				\tkzTabLine{,-,z,+,}
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=da+,Racines={2,5},Couleur=olive]{1}[0.75][1.5]
				\MiniSchemaSignesTkzTab[Code=expo-,Couleur=cyan]{2}[0.75][1.5]
			\end{tikzpicture}
		\end{center}
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/1]%exo2
\begin{enumerate}
	\item On utilise les dérivées \og classiques \fg.
	\begin{enumerate}
		\item $f(x)=4x^2+8x-10$ donne $f'(x)=4\times2x+8=8x+8$.
		\item $g(x)=x^3-\dfrac{1}{x^2}$ donne $g'(x)=3x^2\dfrac{-2}{x^3}=3x^2+\dfrac{2}{x^3}$.
		\item $h(x)=4\sqrt{x}+10\ln(x)$ donne $h'(x)=4\times\dfrac{1}{2\sqrt{x}}+10\times\dfrac{1}{x}=\dfrac{2}{\sqrt{x}}+\dfrac{10}{x}$.
		\item $i(x)=5\,\e^{x} - \dfrac{15}{x}$ donne $i'(x)=5\,\e^{x}-\dfrac{-15}{x^2}=5\,\e^{x}+\dfrac{15}{x^2}$.
	\end{enumerate}
	\item On utilise les dérivées \og composées \fg.
	\begin{enumerate}
		\item $x\,\e^{x}$ est un produit $u\times v$ :
		
		\hspace{5mm}$j'(x)=1 \times \e^x + \e^x \times x = (1+x)\,\e^x$.
		\item $x\,\ln(x)$ est un produit $u\times v$ :
		
		\hspace{5mm}$k'(x)=1 \times \ln(x) + \dfrac1x \times x = \ln(x)+1$.
		\item $\dfrac{x}{\ln(x)}$ est un quotient $\nicefrac{u}{v}$ :
		
		\hspace{5mm}$l'(x)=\dfrac{1 \times \ln(x) - \tfrac1x \times x}{(\ln(x))^2}=\dfrac{\ln(x)-1}{(\ln(x))^2}$.
		\item $(2x+1)\,\e^{x}$ est un produit $u\times v$ :
		
		\hspace{5mm}$m'(x)=2\times\e^x + \e^x \times (2x+1) = (2 + (2x+1))\,\e^x = (2x+3)\e^x$.
		\item $\dfrac{x+3}{2x+3}$ est un quotient $\nicefrac{u}{v}$ :
		
		\hspace{5mm}$n'(x)=\dfrac{1 \times (2x+3) - 2 \times (x+3)}{(2x+3)^2}=\dfrac{2x+3-2x-6}{(2x+3)^2} = \dfrac{-3}{(2x+3)^2}$.
		\item $(10x+15)\,\e^{-2x}$ est un produit $u\times v$ avec une exponentielle composée :
		
		\hspace{5mm}$o'(x)=10\times\e^{-2x} + \left(-2\e^{-2x}\right) \times (10x+15) = (10 -2(10x+15))\,\e^{-2x} = (10-20x-30)\,\e^{-2x}$
		
		\hspace{5mm}$\phantom{o'(x)}= (-20x-20)\,\e^{-2x}$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo3
\begin{enumerate}
	\item $f$ est dérivable sur $\intervFF{0}{5}$ (polynôme) et $f'(x)=4 \times 3x^2-30 \times 2x + 72=12x^2-60x+72$ pour $x \in \intervFF{0}{5}$.
	\item La dérivée $f'(x)$ est un trinôme, dont les racines sont $2$ et $3$, et dont le coefficient $a$ (ici 12) est positif, donc :
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.8,$f'(x)$/0.8}{$0$,$2$,$3$,$5$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	%
	On en déduit donc le tableau de variations de $f$ sur $\intervFF{0}{5}$ :
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabSetup[fromcolor=blue]
			\tkzTabInit{$x$/0.8,$f'(x)$/0.8,$f$/1.6}{$0$,$2$,$3$,$5$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z,+,}
			\tkzTabVar{-/$-55$,+/$1$,-/$-1$,+/$55$}
			\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.6}{$\mathcolor{blue}{\alpha}$}{\textcolor{blue}{0}}
			\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.4}{$\mathcolor{blue}{\beta}$}{\textcolor{blue}{0}}
			\tkzTabVal[draw]{3}{4}{0.6}{$\mathcolor{blue}{\gamma}$}{\textcolor{blue}{0}}
		\end{tikzpicture}
		
		Avec $f(0)=-55$ ; $f(2)=1$ ; $f(3)=-1$ et $f(5)=55$.
	\end{center}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item D'après le tableau de variations de $f$ (ou bien en utilisant $\mathscr{C}_f$) on peut justifier que l'équation $f(x)=0$ admet exactement \textcolor{blue}{3 solutions} ($\mathcolor{blue}{\alpha}$, $\mathcolor{blue}{\beta}$ et $\mathcolor{blue}{\gamma}$) sur $\intervFF{0}{5}$.
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}[x=2.5cm,y=0.1cm,xmin=0,xmax=5.5,xgrille=0.5,xgrilles=0.1,ymin=-20,ymax=60,ygrille=10,ygrilles=2]
				\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]\AxexTikz{0.5,1,1.5,...,5}\AxeyTikz{-20,-10,...,50}
				\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
				\draw[line width=1.25pt,red,domain=0.5:5,samples=250] plot (\x,{4*\x^3-30*\x^2+72*\x-55}) ;
				\draw[red] (1,-10) node[below right,font=\large] {$\mathscr{C}_f$} ;
				\foreach \Point/\Nom in {1.634/\alpha,2.5/\beta,3.366/\gamma} \filldraw[blue] (\Point,0) circle[radius=3pt] node[above=3pt,font=\large] {$\Nom$} ;
			\end{tikzpicture}
%			\tunits{2.5}{0.1}
%			\tdefgrille{0}{5.5}{0.5}{0.1}{-20}{60}{10}{2}
%			\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%				\tgrilles ; \tgrillep ;
%				\axestikz* ; \axextikz{0.5,1,1.5,...,5} ; \axeytikz{-20,-10,...,50} ;
%				\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
%				\draw[line width=1.25pt,red,domain=0.5:5,samples=250] plot (\x,{4*\x^3-30*\x^2+72*\x-55}) ;
%				\draw[red] (1,-10) node[below right] {\large $\mathscr{C}_f$} ;
%				\foreach \Point/\Nom in {1.634/\alpha,2.5/\beta,3.366/\gamma} \filldraw[blue] (\Point,0) circle[radius=3pt] node[above=3pt] {\large $\Nom$} ;
%			\end{tikzpicture}
		\end{center}
		\item Par lecture graphique (ou par calculatrice), on trouve $\mathcolor{blue}{\alpha \approx 1,6}$ ; $\mathcolor{blue}{\beta \approx 2,5}$ et $\mathcolor{blue}{\gamma \approx 3,4}$.
	\end{enumerate}
	\item On utilise la technique \textit{classique} d'obtention du tds via le tdv (en \textit{descendant} les zéros et en \textit{suivant} les flèches) :
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabSetup[fromcolor=blue]
			\tkzTabInit{$x$/0.8,$f(x)$/0.8}{$0$,$\mathcolor{blue}{\alpha}$,$\mathcolor{blue}{\beta}$,$\mathcolor{blue}{\gamma}$,$5$}
			\tkzTabLine{,-,z,+,z,-,z,+,}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2]%exo4
\begin{enumerate}
	\item On dérive la fonction $f$ : $f'(x)= 1 + 0 - 18 \times \dfrac1x = 1 - \dfrac{18}{x} = \dfrac{x}{x} - \dfrac{18}{x} = \dfrac{x-18}{x}$.
	\item Sur l'intervalle $\intervFF{1}{30}$, $x>0$ et donc $f'(x)$ est du signe de $x-18$ qui s'annule en $x=18$.
	
	On en déduit le tds de $f'(x)$ puis le tdv (complet) de $f$ sur $\intervFF{1}{30}$ :
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[deltacl=0.7]{$x$/1,$f'(x)$/1,$f$/2}{$1$,$18$,$30$}
			\tkzTabLine{,-,z,+,}
			\tkzTabVar{+/${51}$,-/$\approx {15,97}$,+/$\approx {18,78}$}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Le tableau de valeurs est (les valeurs sont arrondies au centième) :
	%
	\begin{center}
		\renewcommand{\arraystretch}{1.25}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,stretch=1.1,hlines,vlines,colspec={*{9}{X[m,c]}}}
			$x$ & 1 & 5 & 10 & 15 & 18 & 20 & 25 & 30 \\
			$f(x)$ & 51 & 26,03 & 18,55 & 16,26 & 15,97& 16,08& 17,06& 18,78\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item La courbe de la fonction $f$ est tracée ci-dessous.
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[x=0.5cm,y=0.1cm,xmin=0,xmax=30,xgrille=2,xgrilles=0.5,ymin=0,ymax=60,ygrille=10,ygrilles=2.5]
			\GrilleTikz\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0]
			\AxexTikz{0,2,...,28}\AxeyTikz{0,5,...,55}
			\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
			\draw[line width=1.25pt,red,domain=1:30,samples=250] plot (\x,{\x+50-18*ln(\x)});
		\end{tikzpicture}
%		\tunits{0.5}{0.1}
%		\tdefgrille{0}{30}{2}{0.5}{0}{60}{10}{2.5}
%		\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%			\tgrilles ; \tgrillep ;
%			\axestikz* ;
%			\axextikz{0,2,...,28} ;
%			\axeytikz{0,5,...,55} ;
%			\draw[line width=1.25pt,red,domain=1:30,samples=250] plot (\x,{\x+50-18*ln(\x)});
%		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo5
\textbf{Partie A - Étude de la fonction }$\grasmaths{f}$

\begin{enumerate}
	\item La fonction $f$ est dérivable sur $\intervFF{4}{20}$, et en utilisant les formules de dérivation (notamment du ln) :
	
	$f'(x)=-2+0+24 \times \dfrac{2}{2x} = -2+24\times \dfrac{1}{x} = \dfrac{-2x}{x}+\dfrac{24}{x} = \dfrac{-2x+24}{x}$.
	\item Sur l'intervalle $\intervFF{4}{20}$, le dénominateur de $f'(x)$ est strictement positif, il suffit donc d'étudier le signe du numérateur :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~-2x+24 = 0 \ssi x=12$ et le signe est $\oplus\ominus$ car $a=-2<0$.
	
	On en déduit donc le tableau de variations de $f$ sur $\intervFF{4}{20}$ :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[deltacl=0.7]{$x$/0.7,$f'(x)$/0.7,$f$/1.4}{$4$, $12$, $20$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\tkzTabVar{-/$f(4)$,+/$f(12)$,-/$f(20)$}
			\tkzTabVal[draw]{1}{2}{0.33}{\small $\alpha$}{\small $53$}
			\tkzTabVal[draw]{2}{3}{0.58}{\small $\beta$}{\small $53$}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Le tableau suivant en arrondissant les valeurs au dixième, est :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{hlines,vlines,width=0.95\linewidth,colspec={Q[m,c]*{9}{X[m,c]}}}
			$x$&4&5&6&8&10&12&14&18&20\\
			$f(x)$&44,9&48,3&50,6&53,5&54,9&55,3&55,0&53,0&51,5\\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item  
	\begin{enumerate}
		\item Grâce au tableau de variations de $f$, on constate que l'équation $f(x)=53$ admet exactement deux solutions, l'une sur l'intervalle où $f$ est croissante ($\intervFF{4}{12}$), l'autre sur l'intervalle où $f$ est décroissante ($\intervFF{12}{20}$).
		\item À l'aide de la calculatrice, on trouve $\alpha \approx 7,51$ et $\beta\approx18,01$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Applications}

\begin{enumerate}
	\item Une production de 500 composants correspond à $x=5$, et $f(5) \approx 48,262$.
	
	De ce fait, le bénéfice réalisé pour une production de $500$ composants est d'environ 48\,262\,€ 
	\item La quantité de composants à fabriquer pour que le bénéfice soit maximal est de 1\,200 composants (la fonction $f$ est maximale pour $x=12$) et ce bénéfice maximal est de 55\,274\,€ ($f(12) \approx 55,274$).
	\item Le bénéfice est supérieur à \num{53000}\,€ lorsque $f(x) \pg 53$. En utilisant les résultats de la question \ptno{4} de la partie \textbf{A}, c'est entre 751 et 1\,801 composants fabriqués ($\alpha$ et $\beta$).
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\pagebreak

\begin{Exercice}[Type=Niveau/2,CodeDebut=\medskip]%exo6
\textbf{Partie A - Étude d’une fonction}
%
\begin{enumerate}
	\item Le tableau de valeurs est le suivant :
	\begin{center}
		%\renewcommand{\arraystretch}{1.33}
		\begin{tblr}{stretch=1.25,width=10cm,hlines,vlines,colspec={*{5}{X[m,c]}}}
			$x$ & 0 & 6 & 12 & 18 \\
			$f(x)$ & 5 & $6,04$ & $5,12$ & $3,80$ \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item la ligne \textsf{5} du calcul formel nous indique que $f'(x)=(0,5-0,1x)\e^{-0,1x}$.
	
	NB : $f'(x)= \underbrace{\vphantom{(-0,1)}1 \times \e^{-0,1x}}_{u'v} + \underbrace{(-0,1)\e^{-0,1x} \times (x+5)}_{v'u} = (1-0,1(x+5))\e^{-0,1x}=(1-0,1x-0,5)\e^{-0,1x}=(0,5-0,1x)\e^{-0,1x}$.
	\item Pour étudier les variations de $f$ sur $\intervFF{0}{18}$, on étudie le signe de $f'(x)$ :
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~$l'exponentielle est strictement positive, donc $f'(x)$ est du signe de $(0,5-0,1x)$ ;
	
	\hspace{5mm}$\bullet~~0,5-0,1x = 0 \ssi x=5$ et le signe est $\oplus\ominus$.
	%
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$/0.7,$f'(x)$/0.7,$f$/1.4}{$0$, $5$, $18$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\tkzTabVar{-/$5$,+/$f(5)$,-/${3,8}$}
		\end{tikzpicture}
		
		Avec $f(5) \approx 6,07$.
	\end{center}
\end{enumerate}

\textbf{Partie B - Interprétations des résultats de la partie A}

\begin{enumerate}
	\item $f(12) \approx 5,12$, donc au mois de décembre 2019, on estime le nombre de batteries qui seront vendues à 5\,120.
	\item Le nombre de batteries vendues est maximal pour $x = 5$, ce qui correspond au mois de mai 2019.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\bigskip

\begin{Exercice}[Type=Niveau/3,CodeDebut=\medskip]%exo7
\textbf{Partie A: Étude du coût de production}

\begin{enumerate}
	\item La fonction $f$ est dérivable sur $\intervFF{0}{160}$, et en utilisant les formules de dérivation :
	
	$f'(x)=0,48 \times 2x + 1\,000 \times \dfrac{1}{x+10} = 0,96x + \dfrac{1\,000}{x+10} = \dfrac{0,96 \times (x+10) + 1\,000}{x+10} = \dfrac{0,96x^2+9,6x+1\,000}{x+10}$.
	\item On peut déjà constater que le numérateur $x+10$ est positif sur $\intervFF{0}{160}$.
	
	Pour le dénominateur, $\Delta=-3\,734,84$ donne le fait qu'il est toujours strictement positif (signe de $a$).
	
	On peut donc, par quotient, en déduire que $f'(x)>0$ sur $\intervFF{0}{160}$, et donc que $f$ est croissante sur $[0\,;\,160]$.
	
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit[espcl=6,deltacl=0.75]{$x$ / 1 , $f'(x)$ / 1, $f$ / 1.5}{$0$, $160$}
			\tkzTabLine{,+,}
			\tkzTabVar{-/ $\approx 2\,302$, +/ $\approx 17\,423$}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item Le tableau de valeurs est :
	
	\begin{center}
		%\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
		\begin{tblr}{width=0.95\linewidth,stretch=1.05,hlines,vlines,colspec={*{9}{X[m,c]}}}
			$x$&0&20&50&70&90&110&130&160\\
			$f(x)$&\num{2302}&\num{3043}&\num{5294}&\num{6734}&\num{8493}&\num{10595}&\num{13054}&\num{17423} \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item La courbe $\mathscr{C}_f$ et les réponses graphiques aux questions suivantes sont :
\end{enumerate}

\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=0.09cm,y=0.4cm,xmin=0,xmax=160,xgrille=10,xgrilles=10,ymin=0,ymax=18,ygrille=1,ygrilles=1]
		\GrilleTikz[Affs=false]
		\AxesTikz[ElargirOx=0,ElargirOy=0,Labely={en milliers},PosLabely=above,AffLabel=y]
		\AxexTikz{0,10,...,150}\AxeyTikz{0,2,...,16}
		\draw (155,17.75) node[red,font=\Large] {$\mathscr{C}_f$} ;
		\clip (\xmin,\ymin) rectangle (\xmax,\ymax) ;
		\draw (0,\ymax) node[above] {en milliers} ;
		%courbes
		\CourbeTikzXint[line width=1.25pt,red]{0.001*(0.48*x*x+1000*log(x+10))}{0..[0.5]..160}
%		\draw[line width=1.25pt,red] plot[smooth] coordinates {%
%			\xintthecoords\xintfloatexpr
%			seq((x,0.001*(0.48*x*x+1000*log(x+10))),x=0..[0.5]..160)
%			\relax
%		};
		\draw[line width=1.25pt,blue,samples=2,domain=\xmin:\xmax] plot (\x,{0.1*\x}) ;
		\draw (155,14.25) node[blue,font=\Large] {$\mathscr{R}$} ;
		%lectures
		\draw[CouleurVertForet,line width=1.25pt,densely dashed] (59.1731,0)--(59.1731,5.91731) (128.28,0)--(128.2785,12.82785) ;
		\foreach \Point in {(59.1731,5.91731),(128.2785,12.82785)}
		\filldraw[CouleurVertForet] \Point circle[radius=2.5pt] ;
		\draw[line width=1.5pt,CouleurVertForet,<->,>=latex] (128.28,3)--(59.17,3) node[midway,above]  {\textcolor{CouleurVertForet}{\point{Plage de bénéfice}}} ;
	\end{tikzpicture}
%	\tunits{0.09}{0.4}
%	\tdefgrille{0}{160}{10}{10}{0}{18}{1}{1}
%	\begin{tikzpicture}[x=\xunit cm,y=\yunit cm]
%		\tgrillep ;
%		\axestikz* ;
%		\axextikz{0,10,...,150} ; \axeytikz{0,2,...,16} ;
%		\draw (0,\ymax) node[above] {en milliers} ;
%		%courbes
%		\draw[line width=1.5pt,red,samples=500,domain=\xmin:\xmax] plot function{0.001*(0.48*x*x+1000*log(x+10))} ;
%		\draw[line width=1.5pt,blue,samples=500,domain=\xmin:\xmax] plot function{0.001*100*x} ;
%		\draw (155,17.75) node[red,font=\Large] {$\mathscr{C}_f$} ;
%		\draw (155,14.25) node[blue,font=\Large] {$\mathscr{R}$} ;
%		%lectures
%		\draw[CouleurVertForet,line width=1.25pt,densely dashed] (59.1731,0)--(59.1731,5.91731) (128.28,0)--(128.2785,12.82785) ;
%		\foreach \Point in {(59.1731,5.91731),(128.2785,12.82785)}
%		\filldraw[CouleurVertForet] \Point circle[radius=2.5pt] ;
%		\draw[line width=1.5pt,CouleurVertForet,<->,>=latex'] (128.28,3)--(59.17,3) node[midway,above]  {\textcolor{CouleurVertForet}{\point{Plage de bénéfice}}} ;
%	\end{tikzpicture}
\end{center}

\textbf{Partie B : Étude du bénéfice}

\begin{enumerate}
	\item On travaille avec les unités et des données de l'énoncé :
	
	$r(x)= \num{100000}x \times \dfrac{1}{1\,000} = 100x$ (on divise par 1\,000 pour travailler en milliers !).
	\item La droite d'équation $y = 100x$ est tracée (en bleu) sur le graphique.
	\item Pour réaliser un bénéfice, il faut que le recette (en bleu) soit supérieure au coût (en rouge).
	
	Graphiquement, on lit que c'est pour (environ) entre 60 et 129 machines produites et vendues.
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}